「煩擾」警察同被禁 大律師形容「起底」禁制令變相立下辱警罪

律政司司長及警務處處長入稟高等法院，要求禁止市民對警員起底，獲法院發出臨時禁制令。不過，禁制令內容非常廣闊，規管範圍遠超起底，連單純煩擾警察及其家屬都被禁止。有大律師直言，禁制令變相立下辱警罪，違者屬藐視法庭，可被判監。

臨時禁制令禁止任何人非法地及故意地作出以下行為：1）未獲同意下發佈警員及其直系親屬的個人資料；2）恐嚇、騷擾、威脅、煩擾或干擾警員及其直系親屬；及3）協助教唆他人從事以上行為。

外界較關注第1類行為，但其實第2類行為同樣引伸許多問題。

雖然律政司及警務處最初申請禁制令時，目的是制止涉及起底的相關行為，入稟狀針對的對象亦列明是非法進行起底的人士，但法官周家明最後頒佈的臨時禁制令，卻將對象的定義擴闊，變成「任何非法地及故意地作出以下行為的人」。由於第2項規管的行為未必跟起底有直接關係，因此實際上禁制令的禁制範圍比申請人要求的更加大。

執業大律師黃宇逸指出，「騷擾」、「煩擾」及「干擾」的定義很闊，巿民在街上不斷辱罵警察，或一直追着警察詢問其執法理據，都可能已經違反禁制令，構成民事藐視法庭罪，可被判罰款及監禁，因此他形容禁制令是變相立下辱警罪，「以前你鬧警察，佢最多民事告你滋擾，你輸咗要賠錢，但而家你藐視法庭就可能要坐監，等於面對刑事懲罰」。

黃宇逸又質疑，記者在記者會上不斷追問警察問題，是否也可能違反禁制令。他指法庭11月8日會再開庭決定是否延續禁制令，屆時法官有權再修改內容。

法律評論團體「法夢」成員黃啟暘解釋，禁制令內文所指的「非法地」，可以包括違反刑事或民事罪行，所以巿民很容易跌入針對對象的定義。

他稱，由於禁制令保護的人士包括警察的直系親屬，所以可能會出現很多奇怪的情況，例如一名男子因為感情問題煩擾其女朋友，而女朋友的父親剛好是一名警察，那麼這名男子可能也會被控藐視法庭，即使其行為本身與起底和示威活動毫無關係。

普通法講法律原意 , 而呢個大律師就教黑警上鋼上線 , 根本就係教緊黑警鑽法律漏洞

明明就係法庭自己on9
common law係講judge make the law
但唔係用禁制令make
而家佢個禁制令闊到無敵，仲要立法會做乜？

不如出個禁制令禁止反對政府啦 , 邊個反就等同藐視法庭

周家明呢條撚樣一定要比人制裁

要迫人一開波就同差佬肉博

麻包袋如果捉唔到後果仲低過屌佢老母

成個禁制令根本用晒啲好廣闊求其都中嘅定義
要睇法律界點開火